[
     {
          "question": "Вот одна задачка со школьного семинара по физике. \"Наблюдатель сидит на\nкрыше и изучает поведение дятла, сидящего на дереве и ритмично долбящего\nкору клювом. Проведя измерения, наблюдатель отмечает, что видит ровно 60\nударов в минуту, а слышит ровно 61 удар в минуту. С какой скоростью...\".\nНе станем дочитывать задачу до конца, скажем лишь, что ответ на нее, по\nподсчетам автора вопроса, составляет примерно 5,6 м/с. Какими двумя\nсловами заканчивается эта задачка?",
          "answer": "Едет крыша.",
          "number": 401
     },
     {
          "question": "За 2002 год не в меру эмоциональные музыканты группы \"Биллис Бэнд\"\nсделали ЭТО аж тринадцать раз. Назовите двумя словами печальное событие,\nпо случаю которого ЭТО было сделано то ли два, то ли три раза.",
          "answer": "Похороны тещи.",
          "number": 402
     },
     {
          "question": "Известно, что Мария Шарапова выиграла Уимблдонский турнир. Но вряд ли\nкто из вас помнит, что точно такого же успеха должна была достичь и\nнекая Екатерина Михайлова, которая старше Шараповой примерно лет на\n15-20. Победа на Уимблдонском турнире была предсказана Кате еще в\nдетстве ее подругой, а подруга-то точно знала, о чем говорит. Назовите\nфамилию этой предсказательницы.",
          "answer": "Селезнева.",
          "number": 403
     },
     {
          "question": "Женщины бывают очень разные. Заполните пропуски во фрагменте\nстихотворения о классификации женщин, имеющегося на сайте\nwww.psylist.net:\n   Все время колеблется Женщина-[первый пропуск].\n   И есть свои плюсы у Женщины-[второй пропуск].\n   Подскажем, что искомые слова отличаются всего одной буквой.",
          "answer": "Синус, минус.",
          "number": 404
     },
     {
          "question": "Она мечтала стать балериной, но стала фотокорреспондентом. Перед тем как\nзапечатлеть своего будущего мужа, она обескуражила его следующим\nвопросом: \"Наблюдения подсказывают мне, что ни один мужчина не может\nбыть верен жене. Вы согласны?\". Эта фраза оказалась пророческой...\nСвоего первенца она родила в 1960-м. А кем она стала за три недели до\nэтого?",
          "answer": "Первой леди (США).",
          "number": 405
     },
     {
          "question": "[Ведущему: выделить голосом слово \"звучит\".]\n   Командир космофлота Барраярской империи, беседуя со своей\nвозлюбленной, уроженкой суровой планеты Колония Бета, сравнивает\nженщину с лунным светом на поверхности озера. \"ЗВУЧИТ приятно, -\nотвечает та. - У нас дома нет...\". Мы не станем заканчивать фразу,\nпоскольку вы и без того догадаетесь, какую электростанцию невозможно\nпостроить на Колонии Бета. Так какую же?",
          "answer": "Приливную.",
          "number": 406
     },
     {
          "question": "Маяковского впервые пригласили на радио. Перед выступлением поэт с\nлюбопытством посмотрел на микрофон. \"А много ли там слушателей?\" -\nпоинтересовался он у режиссера. Режиссер ответил двумя словами. \"А мне\nбольше и не надо\", - сказал поэт. Воспроизведите ответ режиссера.",
          "answer": "\"Весь мир\".",
          "number": 407
     },
     {
          "question": "У героя русского писателя возникал вопрос \"Болезнь порождает ЭТО или\nЭТО по своей особенной натуре всегда сопровождается чем-то вроде\nболезни?\". Сам писатель вынес ЭТО в название своего романа. Назовите\nЭТО.",
          "answer": "Преступление.",
          "number": 408
     },
     {
          "question": "Один тренер в интервью каналу 7TV, характеризуя игру своей команды в\nпоследней части встречи, употребил некое словосочетание. Имел в виду он\nне условия игры, а холодность и равнодушие в действиях своих подопечных.\nВ действительности то, что называют этим словосочетанием, длилось\nсущественно дольше двадцати минут. Напишите произнесенное тренером\nсловосочетание из трех слов.",
          "answer": "Третий ледниковый период.",
          "number": 409
     },
     {
          "question": "В 1989 году на заводе имени Лихачева стали выпускать новые для\nпредприятия изделия. Первоначально в производстве было много брака. По\nсловам начальника литейного цеха, количество брака уменьшилось после\nтого, как он приобщился к организации-заказчику. Как называется в\nорганизации-заказчике должность человека, работающего с такими\nизделиями?",
          "answer": "Звонарь.",
          "number": 410
     },
     {
          "question": "В конце 60-х годов прошлого века в Москве с огромным трудом удалось\nнайти всего один такой предмет. Хозяйка-пенсионерка наотрез отказалась\nего продать. Тогда пришедший художник тщательно срисовал его, и уже по\nэтим рисункам были изготовлены копии - числом 24 штуки. Любопытно, что\nзаказывать эти копии пришлось за рубежом, у арабов, ибо во всём Союзе не\nнашлось мастеров должной квалификации. Назовите создателя оригинала.",
          "answer": "Гамбс.",
          "number": 411
     },
     {
          "question": "В 1932 году он закончил режиссерский факультет ВГИКа и больше двадцати\nлет работал кинорежиссером и художником-мультипликатором. В годы войны\nснимал учебные фильмы для танкистов, за один из которых даже получил\nорден Красной Звезды. Очень любил шляпы и все время их носил. А на\nсклоне лет, перед самой масштабной своей работой, взялся читать\nЦиолковского. Назовите этого человека.",
          "answer": "Николай Носов.",
          "number": 412
     },
     {
          "question": "Одна фабрика в республике Коми приступила к выполнению заказа от\nзаокеанских бизнесменов на производство тысячи предметов, каждый\nразмером примерно с большой палец. На производство двух предметов уходит\n10 граммов шерсти и 4 часа работы. Для кого они предназначаются?",
          "answer": "Для куклы Барби.",
          "number": 413
     },
     {
          "question": "По мнению старика Болконского, после обеда ОН серебряный, а до обеда -\nзолотой. Одна особа, имя которой связано с НИМ, принимала участие в\nзастолье, которое вряд ли можно назвать обедом. А куда эту особу\nпоместили в конце застолья?",
          "answer": "В чайник.",
          "number": 414
     },
     {
          "question": "Осенью 2003 года в одной влиятельной американской газете была\nопубликована статья о человеке, который в 1938 году вступил в НСДАП,\nгодом позже был зачислен в СА, а во время Второй мировой войны был\nмобилизован в полевую жандармерию вермахта и дошел до Ленинграда. Имя\nэтого человека - Густав. Назовите его фамилию.",
          "answer": "Шварценеггер.",
          "number": 415
     },
     {
          "question": "Вы вряд ли знаете его имя. В индуистской мифологии он считается\nлегендарным предком богов и героев. По понятным причинам мы не\nспрашиваем, какая статья в \"энциклопедии Кирилла и Мефодия - 2003\" идет\nЗА статьей о нем. Назовите реку, статья о которой идет ПЕРЕД статьей о\nнем.",
          "answer": "Яя.",
          "number": 416
     },
     {
          "question": "Персонаж Джорджа Мартина принимает непростое решение переправиться через\nреку, чтобы пойти войной на врагов. Ответьте двумя словами, что,\nсогласно, другому персонажу, он тем самым сделал.",
          "answer": "Бросил кости.",
          "number": 417
     },
     {
          "question": "Назовите человека, который однажды сказал: \"Я не завидую популярности\nГорбачева или чьей-то еще. Господи, да ведь я снимался в одном фильме с\nЭрролом Флинном!\".",
          "answer": "Рональд Рейган.",
          "number": 418
     },
     {
          "question": "Согласно математическому фольклору, когда математику предложили\nотгородить как можно бОльшую площадь земной поверхности забором, он\nпостроил вокруг себя маленький заборчик и заявил: \"Я...\". Закончите\nодним словом.",
          "answer": "\"... снаружи\".",
          "number": 419
     },
     {
          "question": "Назовите персонажа, в честь которого получил прозвище футболист сборной\nФранции Франк Рибери, обладатель устрашающей внешности.",
          "answer": "Монстр Франкенштейна.",
          "number": 420
     },
     {
          "question": "Персонаж Олди полагал, что слово \"измениться\" можно объяснить двояко:\nили словосочетанием \"изменить себя\", или другим словосочетанием, обычно\nимеющим негативный оттенок. Воспроизведите его.",
          "answer": "Изменить себе.",
          "number": 421
     },
     {
          "question": "Согласно Газете.Ru, в одном матче баскетболисты из Денвера в начале\nтретьей четверти наконец принялись за дело. Какое выражение мы заменили\nсловами \"принялись за дело\"?",
          "answer": "Взяли быка за рога.",
          "number": 422
     },
     {
          "question": "В шумеро-аккадской мифологии фигурирует Кулулу - получеловек-полурыба.\nВикипедия в статье о нем упоминает персонажа американского произведения\n1928 года. Кого именно?",
          "answer": "Ктулху.",
          "number": 423
     },
     {
          "question": "Персидская ОНА существовала с июня 1920 по сентябрь 1921 года. А сколько\nИХ существовало, например, в 1980 году?",
          "answer": "15.",
          "number": 424
     },
     {
          "question": "Известный физик Стивен Хокинг, рассказывая о Поле Дираке, пишет, что тот\nполучил кафедру в Кембридже. Хокинг сообщает об этой кафедре, что раньше\nее занимал Исаак Ньютон. Какой еще факт об этой кафедре он приводит?",
          "answer": "Сейчас ее занимает он сам.",
          "number": 425
     },
     {
          "question": "Бои, начавшиеся в 2007 году после вторжения Турции в северный Ирак,\nГазета.Ru назвала, добавив букву к названию события, имевшего место за\nшестьдесят с лишним лет до этого. Как именно назвала?",
          "answer": "Курдская битва.",
          "number": 426
     },
     {
          "question": "В каком фильме 1979 года главному герою говорят: \"Будь осторожен,\nБашмачок!\"?",
          "answer": "\"Калигула\".",
          "number": 427
     },
     {
          "question": "Заполните пропуски во фрагменте песенки Леонида Сергеева:\n   Однажды на Курском вокзале\n   К Джеймс Бонду наш кореш подсел.\n   Сказал: \"[ПРОПУСК] - это мало\",\n   И вытащил три [ПРОПУСК].",
          "answer": "Ноль-ноль-семь, по ноль-семь.",
          "number": 428
     },
     {
          "question": "После поражения Александра Поветкина от Владимира Кличко болельщики\nПоветкина стали придумывать самые невероятные причины того, почему\nКличко победил нечестно или незаслуженно. По одной шуточной версии,\nкаждый второй раунд кое-что происходило. Что именно?",
          "answer": "Владимира Кличко подменял Виталий Кличко.",
          "number": 429
     },
     {
          "question": "В статье о чем упоминаются затраты, равные 10% от суммарного годового\nпотребления кантона Женева?",
          "answer": "О Большом адронном коллайдере.",
          "number": 430
     },
     {
          "question": "Статью о конкурирующих компьютерных вирусах Lenta.ru сопроводила\nкартинкой, взятой из компьютерной игры. Назовите эту игру.",
          "answer": "\"Worms\".",
          "number": 431
     },
     {
          "question": "Ворошилов отмечал непоследовательность этого решения со стороны тех, кто\nгромит склепы. Что это за решение?",
          "answer": "Бальзамирование Ленина.",
          "number": 432
     },
     {
          "question": "Любопытно, что идея добавить ЕГО, предложенная в 1842 году, принадлежит\nчеловеку по фамилии Бланк. Двойное ОНО - более позднее изобретение,\nамериканское. Назовите ЕГО.",
          "answer": "Зеро.",
          "number": 433
     },
     {
          "question": "Описанное Джорджем Мартином племя степных варваров считало, что\nнеблагоприятные знамения беременной женщине могут означать, что дитя\nокажется слабым, уродливым, мертворожденным или даже... Закончите одним\nсловом.",
          "answer": "Девочкой.",
          "number": 434
     },
     {
          "question": "Заполните пропуск во фрагменте песенки Леонида Сергеева:\n   Однажды на Курском вокзале\n   К Джеймс Бонду наш кореш подсел.\n   Сказал: \"007 - это мало\",\n   И вытащил три по 0,7.\n   Откушавши дозу слоновью,\n   Шпион позабыл все дела,\n   Ушел [ПРОПУСК],\n   А также в чем мать родила.",
          "answer": "Из России с любовью.",
          "number": 435
     },
     {
          "question": "Одна реклама предлагала сделать карьеру интеллектуально одаренным людям\nи давала обещание, противоположное пословице. Воспроизведите это\nобещание.",
          "answer": "Умный пойдет в гору.",
          "number": 436
     },
     {
          "question": "В дневнике Марии Вуль предлагаются SMS-сообщения, которые могли бы\nпосылать друг другу известные личности, если бы у них был мобильный\nтелефон. Назовите того, кому приписано следующее сообщение: \"Володя, во\nсколько стрелка? Место помню\".",
          "answer": "[Глеб] Жеглов.",
          "number": 437
     },
     {
          "question": "Матч 1/8 финала чемпионата мира по футболу между командами Аргентины и\nМексики побил телевизионный рекорд в США, став самой просматриваемой\nпрограммой. Какое двухкоренное слово мы пропустили?",
          "answer": "Испаноязычной.",
          "number": 438
     },
     {
          "question": "Назовите человека, которому в 1999 году был поставлен памятник на\nперевале Сен-Готард.",
          "answer": "Суворов.",
          "number": 439
     },
     {
          "question": "Герой фильма \"Двенадцать ноль одна пополуночи\", снятого в 1993 году,\nпопадает в петлю времени. А создатели фильма попали в длительное\nсудебное разбирательство. С кем?",
          "answer": "С создателями фильма \"День сурка\".",
          "number": 440
     },
     {
          "question": "В 2003 году был отмечен своеобразный юбилей Бернардо Провензано, \"босса\nбоссов\". Что именно с ним происходило на тот момент уже 40 лет?",
          "answer": "Находился в розыске.",
          "number": 441
     },
     {
          "question": "Согласно сайту bash.org.ru, первое существо, которое создал бог,\nговорило два слова и умирало. Воспроизведите эти два слова.",
          "answer": "\"Hello World!\".",
          "number": 442
     },
     {
          "question": "Когда Ганнибал взял Тарент, Марк Ливий, командир тарентского гарнизона,\nзаперся в городской крепости и держался там, пока Фабий Максим не вернул\nТарент римлянам. Впоследствии Ливий заявил сенату, что возвращением\nТарента Рим обязан именно ему. Фабий засмеялся и согласился. Как он\nпояснил свое согласие?",
          "answer": "\"Если бы ты не потерял город, я бы не смог его взять\".",
          "number": 443
     },
     {
          "question": "В сентябре 2012 года в статье Википедии о НЕМ семь раз упоминался\nНострадамус и девять раз - Большой адронный коллайдер. Назовите ЕГО.",
          "answer": "Конец света.",
          "number": 444
     },
     {
          "question": "Во главе сборной СССР по футболу на чемпионате мира 1982 года стоял\nколлектив тренеров из Бескова, Лобановского и Ахалкаци. Говоря о его\nнеэффективности, Олег Базилевич упомянул еще одну фамилию. Какую?",
          "answer": "Крылов.",
          "number": 445
     },
     {
          "question": "Герой одной миниатюры безошибочно определил, что свитер некой девушки\nизготовлен из верблюжьей шерсти, поскольку ясно увидел ИХ. Назовите ИХ.",
          "answer": "Два горбика.",
          "number": 446
     },
     {
          "question": "В романе Гарри Гаррисона киностудия решает снять фильм про открытие\nАмерики викингами. Какое событие становится следствием этих съемок?",
          "answer": "Открытие Америки викингами.",
          "number": 447
     },
     {
          "question": "В обсуждении феноменального рекорда Лионеля Месси, забившего 91 гол за\nсезон, заметили, что он совсем немного уступает рекорду в 92 гола,\nустановленному... Кем?",
          "answer": "Уэйном Гретцки.",
          "number": 448
     },
     {
          "question": "Википедия отмечает, что на борту Международной космической станции\nимеется ЭТО - вероятно, на случай, если космонавты не успели перед\nстартом или им захотелось снова. Первым космонавтам ЭТО, разумеется,\nбыло вообще недоступно. Назовите ЭТО.",
          "answer": "[Запись фильма] \"Белое солнце пустыни\".",
          "number": 449
     },
     {
          "question": "В одной миниатюре с сайта vladimir.vladimirovich.ru Путин отдает\nуказание распространить российские банковские билеты в странах ближнего\nзарубежья. Путин также объясняет, какие будут приняты меры в случае\nвозникновения трудностей. Назовите должность персонажа, которого он\nцитирует.",
          "answer": "Управдом.",
          "number": 450
     }
]